<root>

<aforizm><text>Не тот умен, кто умеет отличить добро от зла, а тот, кто из двух зол умеет выбирать меньшее.</text><who>Аль-Харизи</who></aforizm>

<aforizm><text>Разумный гонится не за тем, что приятно, а за тем, что избавляет от неприятностей.</text><who>Аристотель</who></aforizm>

<aforizm><text>Умный многому сумеет научиться у врага.</text><who>Аристотель</who></aforizm>

<aforizm><text>У ума, как у проселочной дороги, есть своя проторенная колея.</text><who>О. Бальзак</who></aforizm>

<aforizm><text>Одно из несчастий высокого ума состоит в том, что он неизбежно понимает все — и пороки и добродетели.</text><who>О. Бальзак</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум — это духовное оружие человека.</text><who>В. Г. Белинский</who></aforizm>

<aforizm><text>Разум дан человеку для того, чтобы он разумно жил, а не для того только, чтобы он видел, что неразумно живет.</text><who>В. Г. Белинский</who></aforizm>

<aforizm><text>Величайшая слабость ума заключается в недоверчивости к силам ума.</text><who>В. Г. Белинский</who></aforizm>

<aforizm><text>Наш ум — это металл, извлеченный из формы, а форма — это наши действия.</text><who>А. Бергсон</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум — это хлеб, который насыщает; шутка — это специя, вызывающая аппетит.</text><who>Л. Берне</who></aforizm>

<aforizm><text>Между разумом и рассудком такая же разница, как между книгой кулинарных рецептов и пирогом.</text><who>Л. Берне</who></aforizm>

<aforizm><text>Человека, который мало говорит, многие долго считают за умного, подобно тому, как спокойный характер часто принимают за сильный.</text><who>Л. Берне</who></aforizm>

<aforizm><text>Умный человек не только никогда не скажет ничего глупого, но даже никогда и не услышит ничего глупого.</text><who>Л. Берне</who></aforizm>

<aforizm><text>Можно уступить силе, но безропотно покоряются только разуму.</text><who>Л. Бланки</who></aforizm>

<aforizm><text>Так как ум нельзя унизить, ему мстят, поднимая на него гонения.</text><who>П. Бомарше</who></aforizm>

<aforizm><text>Немногие умы гибнут от износа, большей частью они ржавеют от неупотребления.</text><who>К. Боуви</who></aforizm>

<aforizm><text>Особенностью живого ума является то, что ему нужно лишь немного увидеть и услышать для того, чтобы он мог потом долго размышлять и многое понять.</text><who>Д. Бруно</who></aforizm>

<aforizm><text>Человек бывает человеком только благодаря размышлению.</text><who>П. Буаст</who></aforizm>

<aforizm><text>Сердце живет в настоящем, ум в будущем: оттого между ними так мало согласия.</text><who>П. Буаст</who></aforizm>

<aforizm><text>Кто ценит мелочи во имя их самих, тот — пустой человек, кто оценивает их ради выводов, которые из них можно сделать, или ради пользы, которую можно получить, тот — философ.</text><who>Э. Булвер-Литтон</who></aforizm>

<aforizm><text>Глупые мысли бывают у всякого, только умный их не высказывает.</text><who>В. Буш</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум достигает великого только порывами.</text><who>Л. Вовенарг</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум должен не ограничивать, а дополнять добродетель,</text><who>Л. Вовенарг</who></aforizm>

<aforizm><text>Главное преимущество ума — не в живости, а в точности, как и достоинство маятника — не в быстроте, а в точности хода.</text><who>Л. Вовенарг</who></aforizm>

<aforizm><text>Живость ума зависит от быстроты его операций. Она не обязательно связана с изобретательностью. Тяжелый ум бывает изобретательным, а живой ум — бесплодным.</text><who>Л. Вовенарг</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум человеческий более проницателен, чем последователен, и охватывает более того, что он может связать.</text><who>Л. Вовенарг</who></aforizm>

<aforizm><text>Одиночество для ума то же, что голодная диета для тела: порой оно необходимо, но не должно быть слишком продолжительным.</text><who>Л. Вовенарг</who></aforizm>

<aforizm><text>Дух подвластен тому же закону, что и тело,— невозможности существования без постоянного питания.</text><who>Л. Вовенарг</who></aforizm>

<aforizm><text>Там, где недостает ума, недостает всего.</text><who>Д. Галифакс</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудрые люди обдумывают свои мысли, глупые — провозглашают их.</text><who>Г. Гейне</who></aforizm>

<aforizm><text>На земле нет ничего более достойного уважения, чем ум.</text><who>К. Гельвеций</who></aforizm>

<aforizm><text>Обширность ума измеряется числом идей и сочетаний их.</text><who>К. Гельвеций</who></aforizm>

<aforizm><text>Мышление — великое достоинство, и мудрость в том, чтобы говорить истинное и чтобы, прислушиваясь к природе, поступать с ней сообразно.</text><who>Гераклит</who></aforizm>

<aforizm><text>Сильный ум, преследующий практические цели,— лучший ум на земле.</text><who>И. Гёте</who></aforizm>

<aforizm><text>Умные люди — лучшая энциклопедия.</text><who>И. Гёте</who></aforizm>

<aforizm><text>Умный человек не тот, кто много знает, а тот, кто знает самого себя.</text><who>И. Гёте</who></aforizm>

<aforizm><text>Разум служит для выявления истины, не факта, а умозаключения.</text><who>Гоббс</who></aforizm>

<aforizm><text>Страданиями и горем определено нам добывать крупицы мудрости, не приобретаемой в книгах.</text><who>Н. В. Гоголь</who></aforizm>

<aforizm><text>Разум есть несравненно высшая способность, но она приобретается не иначе, как победой над страстями.</text><who>Н. В. Гоголь</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум можно сравнить с зорким зрением, быстро замечающим вещи: здравый ум — это ум, замечающий предметы и отношения так, как они суть на самом деле; путаный ум — это ум, замечающий только неверные отношения.</text><who>Гольбах</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум везде одинаков: у умных людей есть одни общие признаки, как и у всех дураков, несмотря на различие наций, одежд, языка, религий, даже взгляда на жизнь.</text><who>И. А. Гончаров</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудрость — это совокупность истин, добытых умом, наблюдением и опытом и приложимых к жизни,— это гармония идей с жизнью.</text><who>И. А. Гончаров</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум есть драгоценный камень, который более красиво играет в оправе скромности.</text><who>М. Горький</who></aforizm>

<aforizm><text>Разум, не организованный идеей,— еще не та сила, которая входит в жизнь творчески.</text><who>М. ГорькийЧеловек умный делает сразу то, что глупец делает с опозданием.</text><who>В. Грасиан</who></aforizm>

<aforizm><text>Оригинальность есть одинокость ума.</text><who>А. Граф</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум восстает против некоторых взглядов, подобно тому как желудок отвергает некоторую пищу.</text><who>У. Гэзлитт</who></aforizm>

<aforizm><text>Разум человеческий владеет тремя ключами, открывающими все: цифрой, буквой, нотой. Знать, думать, мечтать. Все в этом.</text><who>В. Гюго</who></aforizm>

<aforizm><text>Где мысль, там и могущество.</text><who>В. Гюго</who></aforizm>

<aforizm><text>Мысль — та же пища. Мыслить — значит питаться.</text><who>В. Гюго</who></aforizm>

<aforizm><text>Мало иметь хороший ум, главное — хорошо его применять.</text><who>Р. Декарт</who></aforizm>

<aforizm><text>Для того, чтобы усовершенствовать ум, надо больше размышлять, чем заучивать.</text><who>Р. Декарт</who></aforizm>

<aforizm><text>Разум — это зажигательное стекло, которое, воспламеняя, само остается холодным.</text><who>Р. Декарт</who></aforizm>

<aforizm><text>У большинства людей ум остается запущенной почвой почти в течение всей жизни.</text><who>Э. Делакруа</who></aforizm>

<aforizm><text>Привычка к упорядоченности мыслей — единственная для тебя дорога к счастью; чтобы достигнуть его, необходим порядок во всем остальном, даже в самых безразличных вещах.</text><who>Э. Делакруа</who></aforizm>

<aforizm><text>Из мудрости вытекают следующие три особенности: выносить прекрасные решения, безошибочно говорить и делать то, что следует.</text><who>Демокрит</who></aforizm>

<aforizm><text>Благоразумен тот, кто не печалится о том, чего не имеет, и, напротив, рад тому, что имеет.</text><who>Демокрит</who></aforizm>

<aforizm><text>Самая высокая степень человеческой мудрости — это умение приспособиться к обстоятельствам и сохранять спокойствие вопреки внешним грозам.</text><who>Д. Дефо</who></aforizm>

<aforizm><text>Искусство быть мудрым состоит в умении знать, на что не следует обращать внимания.</text><who>У. Джеймс</who></aforizm>

<aforizm><text>Ошибочность мнений может быть терпима, если разум сохраняет право решать.</text><who>Т. Джефферсон</who></aforizm>

<aforizm><text>Глубокие мысли — это железные гвозди, вогнанные в ум так, что ничем не вырвать их.</text><who>Д. Дидро</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудрость есть не что иное, как наука о счастье.</text><who>Д. Дидро</who></aforizm>

<aforizm><text>На то и ум, чтобы достичь того, чего хочешь.</text><who>Ф. М. Достоевский</who></aforizm>

<aforizm><text>Чтобы умно поступать, одного ума — мало.</text><who>Ф. М. Достоевский</who></aforizm>

<aforizm><text>Не ум главное, а то, что направляет его,— натура, сердце, благородные свойства, развитие.</text><who>Ф. М. Достоевский</who></aforizm>

<aforizm><text>Настоящий признак, по которому можно узнать истинного мудреца,— терпение,</text><who>Г. Ибсен</who></aforizm>

<aforizm><text>Когда умный бранит себя, это плохо, но когда хвалит глупец, это еще хуже.</text><who>Т. Ириарте</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудрость — это ум, настоянный на совести.</text><who>Фазиль Искандер</who></aforizm>

<aforizm><text>Обаятельный ум — это ум, в котором особенно ярко чувствуется свобода от глупости.</text><who>Фазиль Искандер</who></aforizm>

<aforizm><text>Слишком разбросанный ум к постижению вещей не способен.</text><who>Д. Кардано</who></aforizm>

<aforizm><text>Мысль — мать деятельности, она живая душа ее, не только зачинщица ее, но и охранительница. Мысль поэтому служит основанием, началом и сокровеннейшей сущностью всей человеческой жизни на земле.</text><who>Т. Карлейль</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудр не тот, кто думает, что все знает, а тот, кто понимает, что знает мало.</text><who>Клаудиус</who></aforizm>

<aforizm><text>Быть умным — значит не спрашивать, на что нельзя отвечать.</text><who>В. О. Ключевский</who></aforizm>

<aforizm><text>Вся разница между умным и глупым в одном: первый всегда подумает и редко скажет, второй всегда скажет и никогда не подумает. У первого язык всегда в сфере мысли; у второго мысль вне сферы языка. У первого язык секретарь мысли, у второго ее сплетник и доносчик.</text><who>В. О. Ключевский</who></aforizm>

<aforizm><text>Ложное направление ума заключается исключительно в привычке рассуждать исходя из плохо определенных принципов.</text><who>Э. Кондильяк</who></aforizm>

<aforizm><text>Безнравственность сердца свидетельствует также об ограниченности ума.</text><who>Б. Констан</who></aforizm>

<aforizm><text>Перед человеком к разуму три пути: путь размышления — это самый благородный; путь подражания — это самый легкий; путь личного опыта — самый тяжелый.</text><who>Конфуций</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудрец стыдится своих недостатков, но не стыдится исправить их.</text><who>Конфуций</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум всех людей, вместе взятых, не поможет тому, у кого нет своего: слепому не в пользу чужая зоркость.</text><who>Ж. Лабрюйер</who></aforizm>

<aforizm><text>Человек посредственного ума словно вырублен из одного куска: он постоянно серьезен, не умеет шутить, смеяться, радоваться пустякам.</text><who>Ж. Лабрюйер</who></aforizm>

<aforizm><text>Человек, чей ум и способности всеми признаны, не кажется безобразным, даже если он уродлив,— его уродство никто не замечает.</text><who>Ж. Лабрюйер</who></aforizm>

<aforizm><text>Не столько ум, сколько сердце помогает человеку сближаться с людьми и быть им приятным.</text><who>Ж. Лабрюйер</who></aforizm>

<aforizm><text>Человек, сильно убежденный в том, что он очень умен, почти всегда принадлежит к числу тех людей, у которых или мало ума, или вовсе нет его.</text><who>Ж. Лабрюйер</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудрый не покоряется безрассудной воле толпы, а сам дает ей направление.</text><who>И. И. Лажечников</who></aforizm>

<aforizm><text>Не всякий человек, познавший глубины своего ума, познал глубины своего сердца.</text><who>Ф. Ларошфуко</who></aforizm>

<aforizm><text>Не может долго нравиться тот, кто умен всегда на один лад.</text><who>Ф. Ларошфуко</who></aforizm>

<aforizm><text>Основа всей мудрости есть терпение.</text><who>Платон</who></aforizm>

<aforizm><text>Рассудительность — это умение обуздывать свои вожделения и страсти.</text><who>Платон</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум нередко умолкает, когда говорит сердце.</text><who>Г. В. Плеханов</who></aforizm>

<aforizm><text>Никто не может быть мудрым во всякую минуту.</text><who>Плиний Младший</who></aforizm>

<aforizm><text>Два основных достояния человеческой природы — это ум и рассуждения.</text><who>Плутарх</who></aforizm>

<aforizm><text>Силу уму придают упражнения, а не покой.</text><who>А. Поп</who></aforizm>

<aforizm><text>Сомнение — полпути к мудрости.</text><who>Публилий Сир</who></aforizm>

<aforizm><text>Видя чужие пороки, умный избавляется от своих.</text><who>Публилий Сир</who></aforizm>

<aforizm><text>Разум человека сильнее его кулаков.</text><who>Ф. Рабле</who></aforizm>

<aforizm><text>Никакой авторитет не должен господствовать над разумом; напротив, разум должен господствовать над авторитетом и управлять им.</text><who>П. Рамус</who></aforizm>

<aforizm><text>Высшая мудрость заключается не в самоотречении, а в умении находить удовольствия в самых малых вещах.</text><who>Д. Рескин</who></aforizm>

<aforizm><text>Человеческое сердце не знает пределов, человеческий ум ограничен.</text><who>А. Ривароль</who></aforizm>

<aforizm><text>Мужество ума состоит в том, чтобы неустанной и упорной тренировкой придавать ему гибкость, не отступать перед тягостями умственного труда.</text><who>Р. Роллан</who></aforizm>

<aforizm><text>Разум просвещает чувства.</text><who>Р. Роллан</who></aforizm>

<aforizm><text>Из всех способностей человека разум, представляющий собою объединение всех других, развивается труднее всего и позже всего.</text><who>Ж.-Ж. Руссо</who></aforizm>

<aforizm><text>Ни один ум не бывает тождествен другому, и никогда одни и те же причины не вызывают в разных умах одинаковых следствий.</text><who>Жорж Санд</who></aforizm>

<aforizm><text>И самому мудрейшему из умов остается чему еще поучиться.</text><who>Д. Сантаяна</who></aforizm>

<aforizm><text>В комедии самая умная роль — шута, ибо тот, кто хочет сойти за него, не должен быть дураком.</text><who>М. Сервантес</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум, одолевший собственные сомнения, не делает сердце равнодушным к чужим заблуждениям.</text><who>В. С. Соловьев</who></aforizm>

<aforizm><text>Остроумие — как талант: лучше не иметь его вовсе, чем иметь недостаточно.</text><who>Соммери</who></aforizm>

<aforizm><text>Как страшен может быть разум, если он не служит человеку.</text><who>Софокл</who></aforizm>

<aforizm><text>Мысль, прежде чем стать мыслью, была чувством.</text><who>К. С. Станиславский</who></aforizm>

<aforizm><text>Гибкость ума может заменить красоту.</text><who>Стендаль</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум острый, но не широкий, выскакивает вперед на каждом шагу, но двигаться вперед не может.</text><who>Р. Тагор</who></aforizm>

<aforizm><text>С умного хватит и намека.</text><who>Теренций</who></aforizm>

<aforizm><text>Чем шире ум, тем больше его стесняют собственные границы.</text><who>Э. Тиодъер</who></aforizm>

<aforizm><text>На то человек родился, чтобы жить своим умом.</text><who>Л. Н. Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Люди различаются тем, что одни прежде думают, потом говорят и делают, а другие прежде говорят и делают, а потом думают.</text><who>Л. Н. Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Каждый человек может и должен пользоваться всем тем, что выработал совокупный разум человечества, но вместе с тем может и должен своим разумом проверять данные, выработанные всем человечеством.</text><who>Л. Н. Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Нет таких положений и нет таких незначительных дел, в которых не могла бы проявиться мудрость.</text><who>Л. Н. Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Все мысли, которые имеют огромные последствия, всегда просты.</text><who>Л. Н. Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Свойство мудрого человека состоит в трех вещах: первое — делать самому то, что он советует делать другим, второе — никогда не поступать против справедливости и третье — терпеливо переносить слабости людей, окружающих его.</text><who>Л. Н. Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудрость не боится незнания, не боится сомнений, труда, исследования, боится одного: утверждения того, что она знает, чего не знает.</text><who>Л. Н. Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Все дело в мыслях. Мысль — начало всего. И мыслями можно управлять. И потому главное дело совершенствования: работать над мыслями.</text><who>Л. Н, Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Много худого на свете, а нет хуже худого разума. Первое худо — худой разум.</text><who>Л. Н. Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Сила в разуме. Голова без ума, что фонарь без свечи.</text><who>Л. Н. Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Не думай, чтобы мудрость представляла из себя свойство только особенных людей. Мудрость необходима всем людям и потому свойственна всем людям. Мудрость в том, чтобы знать свое назначение и средства исполнить его.</text><who>Л. Н. Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудрость бесконечна — чем дальше подвигаешься в ней, тем она становится нужнее.</text><who>Л. Н. Толстой</who></aforizm>

<aforizm><text>Граном золота можно позолотить большую поверхность, граном мудрости — еще большую.</text><who>Г. Торо</who></aforizm>

<aforizm><text>Чтобы проникнуть в сущность заурядных явлений, требуется весьма незаурядный ум.</text><who>А. Уайтхед</who></aforizm>

<aforizm><text>Человек без рассудка — человек без воли. Кто не обладает умом, того другие обманывают, ослепляют, эксплуатируют. Только тот, кто мыслит, свободен и самостоятелен.</text><who>Л. Фейербах</who></aforizm>

<aforizm><text>Логика — это бог мыслящих.</text><who>Л. Фейхтвангер</who></aforizm>

<aforizm><text>Одна черта придает особенную прелесть человеческой мысли: беспокойство. Ум, чуждый тревоги, вызывает во мне гнев или досаду.</text><who>А. Франс</who></aforizm>

<aforizm><text>Сердце может прибавить ума, но ум не может прибавить сердца.</text><who>А. Франс</who></aforizm>

<aforizm><text>Без известной умственной культуры не может быть и утонченных чувств.</text><who>А. Франс</who></aforizm>

<aforizm><text>Не разум пагубен для человека, а ошибки разума.</text><who>А. Франс</who></aforizm>

<aforizm><text>Самое редкое мужество — это мужество мысли.</text><who>А. Франс</who></aforizm>

<aforizm><text>Первым признаком настоящей политической мудрости всегда остается умение заранее отказаться от недостижимого.</text><who>С. Цвейг</who></aforizm>

<aforizm><text>Недостаточно обладать мудростью, нужно уметь пользоваться ею.</text><who>Цицерон</who></aforizm>

<aforizm><text>Подобно тому, как даже плодородная почва без обработки плодов не даст, ум без просвещения также остается бесплодным.</text><who>Цицерон</who></aforizm>

<aforizm><text>Каждый отдельный человек — должник общества за свое умственное развитие.</text><who>Н. Г. Чернышевский</who></aforizm>

<aforizm><text>Умный человек иногда торопится, но ничего не делает второпях.</text><who>Ф. Честерфилд</who></aforizm>

<aforizm><text>Опыт и наблюдение — таковы величайшие источники мудрости, доступ к которым открыт для каждого человека.</text><who>У. Чэннинг</who></aforizm>

<aforizm><text>Разум — величайший дар природы: он не только поднимает нас над нашими страстями и слабостями, но и помогает с пользой распорядиться нашими достоинствами, талантами и добродетелями.</text><who>Н. Шамфор</who></aforizm>

<aforizm><text>Все, что создается плотью, умирает, как и она сама все, что создается разумом, нетленно, как сам разум</text><who>Ф. Шатобриан</who></aforizm>

<aforizm><text>Только то, что рождено разумом и обращается к разуму, может стать духовной силой для всего человечества.</text><who>Швейцер</who></aforizm>

<aforizm><text>Если бы не было разума, нас заездила бы чувственность. На то и ум, чтобы обуздывать ее нелепости.</text><who>В. Шекспир</who></aforizm>

<aforizm><text>Разум представляет собой сумму лучших наших чувств.</text><who>П. Шелли</who></aforizm>

<aforizm><text>Ум теряет все свое очарование, если он проникнут злостью.</text><who>Р. Шеридан</who></aforizm>

<aforizm><text>Научиться мудрости так же невозможно, как научиться быть красивым.</text><who>Г. Шоу</who></aforizm>

<aforizm><text>Радость видеть и понимать есть самый прекрасный дар природы.</text><who>А. Эйнштейн</who></aforizm>

<aforizm><text>Способность видеть чудесное в обыкновенном — неизменный признак мудрости.</text><who>Р. Эмерсон</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудрый человек всегда встает на сторону тех, кто на него нападает. Он больше, чем они, заинтересован найти в себе слабое место.</text><who>Р. Эмерсон</who></aforizm>

<aforizm><text>Только тот разум является действительным разумом, который доказывает свою состоятельность в акте познания.</text><who>Ф. Энгельс</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудр тот, кто знает не многое, а нужное.</text><who>Эсхил</who></aforizm>

<aforizm><text>Казаться глупым мудрому не страшно.</text><who>Эсхил</who></aforizm>

<aforizm><text>Мудрость не скажет того, что противно природе.</text><who>Ювенал</who></aforizm>

</root>